07/09/2022

Управление - представляет собой комплекс взаимосвязанных действий, направленных на достижение поставленной цели с максимально возможной эффективностью, безопасностью и надежностью.

  ### Классификация САУ
  
  Автоматизированниые системы управления технологическими процессов (АСУ ТП)
  
|АСУ|САУ|
|:---:|:---:|
|1. Включает участиче челвоека - оператора (ЛПР)|1. Решения заложены заранее в алгоритмах функцианирования (АФ)|
||2. Прогр. вычислительных средств|

Все системы, и АСУ, и САУ имеют близкую структуру в части аппаратурного обеспечения (АО). Состав:  

|АСУ и САУ|
|:---|
|1. Сенсорные подсистемы - датчики|
|2. Центральная интелектуальная часть - наличие ЭВМ|
|3. Исполнительные механимзмы (органы); ИО служат для изменения положения регуляторов, влияющих на процесс|


Обобщенная структурная схема АСУ

```mermaid
  graph TD;
   A(Объект управления)-->B(Сенсоры)
   B --> C(АЦП)
   C --> D(Обработка информации ЭВМ)
   D --> E(ЦАП)
   E --> F(ИО)
   F --> A
   G(ЛПР) --> D
   D --> G
```

Для ввода данных в ЭВМ, между ЭВМ и сенсорами вводят АЦП; В обратную сторону вводя ЦАП. 
В АСУ предполагается что оператор работает с ЭВМ и получает информацию в обработанном и систематизированном виде, что и является целью автоматизации. На основе полученной информации оператор вводит указания через вызов необходимых программ.

Классификация систем управления по применению

```mermaid
  graph TD;
   A(СУ)-->B(Стационарные);
   B --> E(ЧПУ)
   A --> C(Мобильные);
   C --> D(Робототехнические комплексы - РТР);
```

 >to be continued

***
12/09/2022 16:19

Способ передачи информации выбирается специалистом разрабатывающим устройство.

В САУ подвижными объектами входят как правило 2 ЭВМ, одна из них устанавлвиется непосредственно на объекте
После принятия сигнала от оператора, ЭВМ передает управление через ЦАП на ИО. Вторая управлящая ЭВМ - общего назначения; как правило расположена отдельно, но модет быть расположегна и иначе.

Структурная схема автоматизированной системы дистанционного управления:

```mermaid
  graph TD;
   A(Объект управления) --> B(АЦП);
   B --> C(Бортовая ЭВМ);
   C --> D(Радиоканал);
   D --> C;
   D --> E(ЭВМ общего назначения);
   E --> D(Радиоканал);
   F(ЛПР) --> E;
   E --> F;
   C --> G(ЦАП);
   G --> J(ИО);
   J --> A
```

 Относительно одимн из самых больших классов составляет управление ракетными средствами, как и СУ космическими аппратами. В этих система, как правило, выделяют два направления:
 
 ```mermaid
  graph TD;
  Й(СУ)-->Ц(СУ гражланского комплекса)
  Й-->У(СУ оборонного комплекса)
 ```
 
 Триада стратегических вооружений:
 
 |Межконтинентальные стратегические(баллистические) ракеты наземного базирования||Морские стратегические ядерные силы||Стратегическая авиация||
 |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
 |США|Россия|США|Россия|США|Россия|
 |14.3%|28.6%|50%|50%|35.7%|21.4%|

Реализация любого робототехнчиеского комплекса связаны с условиями эксплуатации.
 В качестве факторов могут выступать:
 * Температура окружающей среды
 * Линейные перегрузки
 * Вибрация
 * Ударные воздействия
 * Ионизирующее воздействие

***
26/09/2022 11:35

Как выбирать Жену:
1. Чтобы был не крокодил
2. Трудолюбие
3. Верность

...
Оценка выполнимости как один из главных критериев формирования ТЗ.
Разработка эскизного проекта

**Основные работы (подэтапы):**
1. Выпуск эскизной конструкторской документации
2. Выбор основных комплектующих изделий
3. Апробация покупных комплектующих изделий
4. Выпуск заключения о гарантированном обеспечении покупных комплектующих изделий

Итогом   ~~чего-то там~~ этапа разработки эскизного проекта является выбор и обоснование основного и дополнительных вариантов приборной реализации. Проводится защита материалов эскизного проекта от головной организации.
*Головная организация предсатвляет головную боль. Эта мразь имеет наглость требует знать на что расходуются ее средства*
Решения, утвержденные по резельтатам защиты эскизного проекта является обязательным для дальнейшей реализации

**Техническое проектирование:**
1. Разработка схемной и конструкторской документации. Изготовление эксперементальных образцов и ~~чего-то еще~~ приборов
2. Математическая формулировка рабочих алгоритмов. Функционирование система автоматического управления; их отработка на моделирующих стендах с использованием эксперементальных образцов приборов.
...
 >to be continued

***
17/10/2022 15:33

Наиболее целесообразно и эффективно ведение самостоятельных вычислительных устройств в состав подсистем уточняющих параметры движения объекта управления:
1. Подсистема спутниковой навигации
2. Подсистема оптической коррекции
3. Подсистема коррекции по геофизическим полям

Привером унифицировнного магистрального канала может быть мультиплексный канал последовательного обмена с фазаманипулированным кодированием (ГОСТ Р 52070-2003 / MIL STD ). Специализированные вычислительные устройства (спецвычислители).

Структура распределенного управляющего вычислительноого комплекса
 ```mermaid
  graph TD;
  Й(Объект управления)-->Ц(Преобразовательно-коммутационная аппаратура)
  Ц-->Й;
  Ц-->У(Цифровая Вычислительная Машина);
  У-->Ц;
  У-->К(КИА);
  У-->Е(СВУ инерц. навигации)
  Е-->У
  У-->Н
  Н-->У(СВУ кагала спутн. коррекции)
  У-->Г
  Г-->У(СВУ подсистеммы оптической коррекции)
 ```
 
 **Следующая тема:**
 Состав и характеристика факторов дестабилизирующих работу САУ
1. Основные дестабилизирующие факторы:
	1. Время жизни - время прошедшее с момента выпуска аппаратуры заводом изготовителем, по истечении которого для подтверждения соответствия нормам технических условий необходим цикл регламентных проверок с использование контрпольноиспытательной аппаратуры.
* несмотря на то, что аппаратура может не работать и храниться на складах при определенной температуре и влажности, в ней происходят слежующие процессы:
	а. Диффузия
	б. Старение
	